\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Sistemas Hidráulicos e Pneumáticos}$\quad$(208621)}} \\
\midrule
\textbf{Ementa} \\
1. Sistemas Pneumáticos
 \\
2. Sistemas Hidráulicos
 \\
\textbf{Programa} \\
1. Sistemas Pneumáticos
 \\
1.1. Conceitos básicos
 \\
1.2. Atuadores e válvulas pneumáticas
 \\
1.3. Elementos de eletropneumática
 \\
1.4. Projetos de circuitos pneumáticos e eletropneumáticos
 \\
1.5. Controladores lógico-programáveis: Introdução a pneutrônica
 \\
1.6. Exemplos de aplicação com utilização de softwares de simulação.
 \\
2. Sistemas Hidráulicos
 \\
2.1. Introdução e revisão dos conceitos da mecânica de fluidos (Hidrostática e Hidrodinâmica) aplicados
 \\
aos sistemas hidráulicos
 \\
2.2. Componentes de sistemas hidráulicos: bombas e atuadores lineares e rotativos, válvulas de controle
 \\
direcional, de pressão e de vazão e motores hidráulicos
 \\
2.3. Dimensionamento de atuadores, motores e bombas hidráulicas
 \\
2.4. Elementos de eletrohidráulica
 \\
2.5. Projeto de circuitos hidráulicos e eletrohidráulicos
 \\
2.6. Exemplos de aplicação com utilização de softwares de simulação.
 \\

 \\
\textbf{Bibliografia Básica} \\
Fialho, A. B., Automação Hidráulica – Projetos, Dimensionamento e Análise de Circuitos. Érica, 7ª Ed., 2011.
 \\
Fialho, A. B., Automação Pneumática – Projetos, Dimensionamento e Análise de Circuitos. Érica 7ª Ed., 2011.
 \\
STEWART, H. L., Pneumática \& Hidráulica, Hemus, 3ª Edição, 2002.
 \\

 \\
\textbf{Bibliografia Complementar} \\
Parr , A. Hydraulics and Pneumatics: A Technicians and Engineers Guide. Butterworth-Heinemann, 1999.
 \\
Von LINSINGEN, I. Fundamentos de Sistemas Hidráulicos. EDUSC, 2001.
 \\
Bollmann, A. Fundamentos da Automação Industrial Pneutrônica. São Paulo, ABHP, 1997
 \\
Festo, Sistemas Eletropneumáticos, 2001
 \\
Festo, Hidráulica Industrial, 2001
 \\

 \\
\midrule
\textbf{Pre-Requisito:} 
Fenômenos de Transporte
 \\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}

